眾聞 保證隔離病床72小時可增千張 議員質疑病房已逼爆 陳肇始沒回應

眾聞
保證隔離病床72小時可增千張 議員質疑病房已逼爆 陳肇始沒回應

撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 08.01.20 | 最後更新: | 2020-01-08 19:59:00

請支持《眾新聞》，成為訂戶

政府周三（8日）刊憲，修訂《2020年預防及控制疾病規例》附表，把「嚴重新型傳染性病原體呼吸系統病」納入為法定須呈報傳染病。食物及衞生局局長陳肇始今日出席立法會會議時，多名議員提出就武漢不明原因肺炎提急切質詢，但陳肇始出席會議兩個多小時，像人肉錄音機般，不斷重覆她昨天在記者會上的發言，對於議員提出的多個關鍵核心問題，她均未有直接回應。

其中衛生服務界立法會議員李國麟指出，有前線醫護人員反映，現時病床已不敷應用、病床間距小，如何安置新病床，陳肇始僅重覆指，醫管局可於72小時將隔離病床由480張增至1400張，但沒有回應如何安置新病床。

因應冬季流感高峰期期間，各公立醫院住院病床大部分的使用率已爆滿。資料圖片

陳肇始聯同衞生防護中心和醫管局人員昨日（7日）就預防武漢不明肺炎的應變及防控措施舉行記者會，其中醫管局質素及安全總監鍾健禮表示，現時在各公立醫院常規隔離病床有480張，使用率約6至7成，如果有需要，醫管局可於72小時內將隔離病床增至1400張。

衛生服務界立法會議員李國麟今日在立法會上指出，有前線醫護向他反映，雖然現時本港仍未有武漢肺炎確診個案，但因應流感高峰期，大部分的傳染病隔離病床已被佔用，加上病床間距小，質疑根本沒有地方加床，「（病床間距）隔唔夠一呎，咁既情況咁惡劣，你仲係咩地方加床呢？」

另外，他又質疑現時公營醫療系統根本不足以應付武漢肺炎在本港爆發，「普遍來講，N95的型號派出去係唔fit前線的面型，即係戴咗都無用」、「因為前個排醫管局洗衣房出咗問題，而家大量的被，同埋前線著的衫都係唔足夠應用，咁隔離個時係咪丟哂啲衫？」

但陳肇始未有直接回應加床空間的問題，僅再重複表示，現時在有16間公立醫院，可提供約1400張隔離病床，以應付可能出現的傳染病爆發，醫管局亦有電子系統即時監測所有隔離病床使用情況，以作適時調配。陳指出，當中有480張可即時使用，其餘800張可於72小時內啟動。

至於前線人員的口罩和衣物的問題，陳回應稱會與醫管局溝通，「令到佢哋係呢啲問題同前線有更好溝通，同埋解決呢方面的問題。」對於病床的間距問題，陳承認部分仍未重建的醫院有很大的改善空間。

陳凱欣議員同樣提到現時大部分病床的使用率已超過100%，質疑醫管局如何再增加至1400張隔離病床，「現家未有疫情已經應付唔到，究竟點樣變法術變到？」並問到當局有何具體措施，陳肇始回應說，公營與私營醫院一直有合作，需要時會再加強，亦會增加在假期期間運作的普通科門診數目。

食衞局局長陳肇始表示，只9知道華南海鮮市場主要售賣水產，未有進一步資料顯示出售何種動物以及有否售其他種類的動物。資料圖片

立法會議員郭家麒問陳肇始，會否與特首林鄭月娥到武漢視察，以清楚得知病源和基因圖譜等資料，陳肇始沒有正面回應，僅稱衞生署一直與國家衛健委有良好、密切的溝通，對於公共衛生的重大事件有通報機制處理，陳又說，現時的溝通行之有效， 「如果進一步需要多啲資料，會同佢哋再溝通，睇下有咩方法係資訊上拎到更加多。」朱凱廸問，本港研究傳柒病的專家能否直接到武漢，以研究病源等，陳肇始僅說：「如果有個咁的需要，專家同專家佢哋自己溝通，得到的資訊，我哋會一路溝通同作出評估。」

陳肇始於上月31日第一次就武漢不明肺炎公開發言，但截至今天，政府仍未掌握發源的華南海鮮批發市場到底販售甚麼動物。她在回答議員邵家臻的相關詢問時表示，該市場主要售賣水產，未有進一步資料顯示出售何種動物以及有否售其他種類的動物，「呢啲我哋都係從媒體，或者其他地方知悉的」。她補充指，根據食安中心2019年紀錄顯示，武漢並無供港牲畜、水產、肉類或野味。

陳沛然和楊岳橋議員均有問陳肇始，會否呼籲市民出席公眾場合或公眾活動時戴上口罩，以預防感染疾病。陳肇始再次沒正面回答，僅稱若市民前往醫院或自覺身體不適時應戴上口罩，又指生病時不應上班或上學，避免去人多擠迫的地方。陳志全議員問，陳會否就武漢肺炎情況，建議政府先廢除《禁止蒙面規例》，以鼓勵公眾戴口罩，陳肇始稱，條例沒有規限公共衞生用途，強調兩者沒有抵觸。

另外亦有多個議員包括建制派的葛珮帆和柯創盛等，關注到市面上的口罩供應問題，陳肇始回應稱，留意到市面口罩供應緊張，衞生署與藥房商會及供應商密切溝通，相關方面已經在訂貨，一般會在1至2星期內補貨。她又稱，現時公營醫療系統的口罩數量足夠，可使用3個月。

另外，截至今日中午，本港公立醫院在過去24小時再接收多8名病人，年齡介乎3至61歲，現時情況穩定，正接受隔離治療，他們在過去14日曾到訪過武漢，並沒有到過武漢的濕街市，及後出現發燒、呼吸道感染或肺炎徵狀。本港至今累計共38宗相關個案，當中21人已經出院。

了解「讚賞公民計劃」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

日期：2020年1月9日 星期四

九龍灣:香港創建及工程人員總會街站
時間 ： 1800
地點 ：九龍灣大渣哥外

天水圍 反申請·不停跑
時間 ： 2030
地點 ：李東海小學 校門
*一日未完 一日都要跑 訓練打側跑

=====================

111全城連儂日
日期：2020年1月11日 星期六
時間 ： 有待公佈
地點 ：九龍 : 尖東 旺角 黃大仙 長沙灣
新界 : 元朗 青衣 荃灣 大埔 葵芳 沙田 馬鞍山 將軍澳
港島 : 金鐘 銅鑼灣 炮台山 西灣河

===============

2020 港共受刑 天下制裁 遊行前集氣大會
日期：2020年1月12日 星期日
時間 ： 1500-1700
地點 ：愛丁堡廣場
(*不反對通知書申請中)

最大問題係啲醫護放棄自己專業
加床違反晒守則仲繼續做？ on9架？

開放埋禮賓府同一眾官邸做病房

onlun99
預防到咪唔洗隔離囉

加1000張床姐係預咗要大爆發啦

其實咪即係將普通病房趕哂d人出走廊，咁就可以轉做隔離病房

送走集中營咪有床，佢真心的

訓走廊